%!TeX root=../../../encours.nouveau.tex
\begin{exoApp}{20}{1}[\'Equivalence et négligeabilié]
	\everymath{\ds}
\'Etudier la convergence des séries de terme général $u_n$:
\begin{tasks}(3)
\task $u_n=\dfrac{n+3}{n^3+n+2}$,
\task $u_n=\dfrac{1}{2^n+3}$,
\task $u_n=\dfrac{n^2+n+1}{2^n}$,
\task $u_n=\dfrac{n^3-6n^2+n-12}{2^n}$,
\task $u_n=\dfrac{-n+3}{n^4+1}$,
\task $u_n=(-1)^n \eu{-3n}$,
\task $u_n=\frac{1}{\sqrt{n}} \sin \left(\frac{\pi}{4 n}\right)$,
\task $u_n= \frac{1}{\sqrt[4]{n^{3}-1}}$,
\task $u_n=\frac{1}{\sqrt{n\left(n^{2}+3\right)}}$,
\task $u_n=\frac{\cos \left(3^{n}\right)}{4 n^{2}-3 n+6}$,
\task $u_n=\frac{1}{n \cos ^{2}(n)}$,
\task $u_n=\frac{\pi^{2}}{n}+1-\cos \left(\frac{\pi}{\sqrt{n}}\right)$,
\task $u_n=\left(\frac{n}{n+1}\right)^{n^{2}}$,
\task $u_n=\frac{(-1)^{n} n !}{n^{n}}$,
\task $u_n=\frac{1}{n \sqrt[n]{n}}$,
\task $u_n=\ln \left(1-\frac{1}{n+5}\right)$,
\task $u_n=n \ln (n) e^{-\sqrt{n}}$,
\task $u_n=\frac{1}{\sqrt{n}} \arctan\left(\frac{1}{\sqrt{n}}\right)$,
\task $u_n=\frac{1}{(\ln (n))^{\ln (n)}}$,
\task $u_n=\left(\cos \left(\frac{1}{n}\right)\right)^{n^{3}}$,
\task $u_n=\sqrt{\tan \left(\frac{1}{2022+n \sqrt{n}}\right)}$.
\end{tasks}
\everymath{}
\end{exoApp}

\begin{correction}
	On va raisonner par équivalence ou négligeabilité.

\begin{attention}
	Attention, il faut que les suites soient à termes positifs.
\end{attention}

\begin{enumerate}
	\item $u_n\equi \frac{n}{n^3}=\frac{1}{n^2}$. Les suites sont à termes positifs, et la série $\sum \frac{1}{n^2}$ converge (série de Riemann avec $2>1$). Par théorème d'équivalence de suites à termes positifs, la série $\sum u_n$ converge.
	\item De la même manière, $u_n\equi \frac{1}{2^n}=\left(\frac12\right)^n$. La série $\sum \left(\frac12\right)^n$ converge (série géométrique, avec $-1<\frac12<1$). Les suites étant à termes positifs, par le même théorème d'équivalence, on en déduit que $\sum u_n$ converge.
	\item A nouveau, $u_n\sim \frac{n^2}{2^n}=n^2\left(\frac12\right)^n$. Cette dernière série converge (série géométrique dérivée seconde, avec $-1<\frac12<1$), et les suites sont à termes positifs. Par théorème d'équivalence, $\sum u_n$ converge.
	\item La suite $(u_n)$ n'est pas toujours à termes positifs, mais $n^3-6n^2+n-12$ tend vers $+\infty$, donc sera positif à partir d'un certain rang. La suite $(u_n)$ est donc positive à partir d'un certain rang. De plus \[ u_n\sim \frac{n^3}{2^n} \]
	Cela ne fait pas partie des séries usuelles. En revanche, on constate que $\ds{\frac{n^3}{2^n}= \petito{\frac{1}{n^2}}}$. En effet : \[ \frac{\frac{n^3}{2^n}}{\frac{1}{n^2}} = \frac{n^5}{2^n} \tendversen{n\to+\infty} 0 \text{ par croissances comparées} \]
	La série $\sum \frac{1}{n^2}$ converge (Riemann avec $2>1$). Par théorème de négligeabilité de séries à termes positifs, la série $\sum \frac{n^3}{2^n}$ converge également. Finalement, par théorème d'équivalence, la série $\sum u_n$ converge.
	\item La suite $(u_n)$ est négative pour $n\geq 3$. On passe à la convergence absolue :
	\[ \left | \frac{-n+3}{n^4+1}\right| \equi \frac{n}{n^4}=\frac{1}{n^3} \]
	La série $\sum \frac{1}{n^3}$ converge (Riemann avec $3>1$). Donc la série $\sum |u_n|$ converge par théorème d'équivalence de suites à termes positifs. Par théorème, la série $\sum u_n$ converge également.
	\item La suite $(u_n)$ n'est pas de signe constant. On a $|u_n|=\eu{-3n}$, ce qu'on peut écrire :
	\[ |u_n| = \left( \eu{-3}\right)^n \]
	La série de terme général $\sum \left(\eu{-3}\right)^n$ converge (série géométrique, avec $-1<\eu{-3}<1$). Par théorème d'équivalence, $\sum |u_n|$ converge, et donc $\sum u_n$ converge.
	\item La suite $u$ est à terme positif (car $0\leq \frac{\pi}{4n}\leq \frac{\pi}{4}$) et on a $u_n \eq{+\infty} \frac{1}{\sqrt{n}}\frac{\pi}{4n} =\frac{\pi}{n^{3/2}}$. La série $\sum \frac{1}{n^{3/2}}$ converge (Riemann, avec $\frac{3}{2}>1$). Par comparaison de suite à termes positifs, $\sum u_n$ converge.
	\item De même, $\ds{\frac{1}{\sqrt[4]{n^3-1} } \eq{+\infty} \frac{1}{n^{3/4}}}$ par exponentiation, série divergente (Riemann avec $\frac34 \leq 1$). Par comparaison de séries à termes, la série $\sum u_n$ diverge.
	\item $\ds{u_n\eq{+\infty} \frac{1}{n^{3/2}}}$ et $\sum \frac{1}{n^{3/2}}$ converge (Riemann avec $\frac32>1$). La série $\sum u_n$ converge.
	\item Intuitivement, la série va converger. On peut montrer par exemple que $u_n=\petito[+\infty]{\frac{1}{n^{3/2}}}$ :
	\[ \frac{u_n}{1/n^{3/2}} = \frac{n^{3/2}\cos(3^n)}{4n^2-3n+6} = \frac{\cos(3^n)}{4n^{1/2}-\frac{3}{n^{1/2}}+\frac{6}{n^{3_2}}} \tendversen{n\to +\infty} 0 \text{ par encadrement}. \]
	La série $\sum \frac{1}{n^{3/2}}$ converge (Riemann avec $\frac32>1$). Par comparaison de séries à termes positifs, la séries $\sum u_n$ converge.
	\item Remarquons que $0 \leq \cos^2(n)\leq 1$, donc $0\leq n\cos^2(n)\leq n$ et finalement, pour tout $n$, $u_n\geq \frac1n$. Par comparaison, puisque la série $\sum \frac1n$ diverge (série harmonique), et que les séries sont à termes positifs, la série $\sum u_n$ diverge également.
	\item Un développement asymptotique nous donne :
	\begin{align*}
		u_n &= \frac{\pi^2}{n}+1-\left( 1-\left(\frac{\pi}{\sqrt{n}}\right)^2+ \petito[+\infty]{\left(\frac{1}{\sqrt{n}}\right)^2}\right)\\
		&= \frac{\pi^2}{2n} + \petito[+\infty]{\frac{1}{n}} \eq{+\infty} \frac{\pi^2}{2n}
	\end{align*}
	La série $\ds{\sum \frac{\pi^2}{2n}}$ est une série à termes positifs divergente (harmonique). Par équivalence, la suite $(u_n)$ est positive à partir d'un certain rang, et sa série diverge.
	\item On écrit tout d'abord $u_n=\eu{n^2\ln\left(\frac{n}{n+1}\right)}$. Montrons que $u_n$ est négligeable devant $\frac{1}{n^2}$ :
	\begin{align*}
    \frac{u_n}{1/n^2} &= n^2u_n = n^2 \eu{n^2\ln \left(\frac{n}{n+1}\right)}\\
		&= n^2 \eu{-n^2\ln\left(1+\frac{1}{n}\right)} \\
		&= \eu{2\ln(n)-n^2\ln\left(1+\frac{1}{n}\right)}
	\end{align*}
	Remarquons alors que
	\begin{align*}
		2\ln(n)-n^2\ln\left(1+\frac1n\right) &= n\underbrace{\left(2\frac{\ln(n)}{n}-n\ln\left(1+\frac1n\right)\right)}_{\tendversen{n\to +\infty} -1 \text{ car } n\ln\left(1+\frac1n\right) \eq{} n\times\frac1n=1} \tendversen{n\to +\infty} -\infty
	\end{align*}
	Par composée, $\frac{u_n}{1/n^2}\tendversen{n\to +\infty} 0$. Par négligeabilité, la série $\sum u_n$ converge.
	\item D'après Stirling :
	\begin{align*}
		|u_n| &\eq{+\infty} \frac{\left(\frac{n}{\E}\right)^n\sqrt{2\pi n}}{n^n}\\
		& \eq{+\infty} \frac{\sqrt{2\pi n}}{\eu{n}}
	\end{align*}
	On remarque alors rapidement que $|u_n| = \petito[+\infty]{\frac{1}{n^2}}$ ce qui nous permet de conclure par comparaison.
	\item Série difficile car on n'a pas forcément d'intuition. En réalité, un équivalent suffit :
\begin{align*}
 \frac{1}{n\sqrt[n]{n}} &= \frac{1}{n\eu{\frac{1}{n}\ln(n)}} = \frac{1}{n}\eu{-\frac{1}{n}\ln(n)}.	
\end{align*}
Or $\frac{\ln(n)}{n}\tendversen{n\to +\infty} 0$ par croissances comparées, donc par continuité de $\exp$ :
\[ \eu{-\frac{1}{n}\ln(n)}\tendversen{n\to +\infty} \eu{0}=1.\]
Finalement
\[ \frac{1}{n\sqrt[n]{n}} \eq{+\infty} \frac{1}{n}.\]
Les séries étant à termes positifs, et la série $\ds \sum \frac1n$ étant divergente, par comparaison de séries à termes positifs, la série $\ds \sum \frac{1}{n\sqrt[n]{n}}$ diverge.
	\item La suite $(u_n)$ est à termes strictement négatifs. De plus, $u_n\eq{+\infty} -\frac{1}{n+5}\eq{+\infty}-\frac{1}{n}$. La série de terme général $-\frac1n$ diverge (série harmonique). Par comparaison de séries à termes négatifs, la série $\sum u_n$ diverge.
	\item Intuitivement, l'exponentielle va l'emporter. Montrons que $u_n=\petito{\frac{1}{n^2}}$ :
	\begin{align*}
		\frac{u_n}{1/n^2} &= n^2u_n = n^3\ln(n)\eu{-\sqrt{n}} \\
		&= \frac{\ln(n)}{n} \times n^4\eu{-\sqrt{n}} \tendversen{n\to +\infty} 0 \text{ par croissances comparées}.
	\end{align*}
	Les séries étant à termes positifs, et la série $\sum \frac{1}{n^2}$ convergeant, par comparaison, la série $\sum{u_n}$ converge.
	\item Par équivalent rapide, $u_n\eq{} \frac{1}{n}$ ce qui nous garantit que la série diverge.
	\item Série difficile : montrons que $u_n=\petito{\frac{1}{n^2}}$.
	\begin{align*}
		\frac{u_n}{1/n^2} &= \frac{n^2}{(\ln(n))^{\ln(n)}} \\
		&= \frac{\eu{\ln(n^2)}}{\eu{\ln(n)\ln(\ln(n))}}\\
		&= \eu{\ln(n)\left(2 - \ln(\ln(n))\right)} \tendversen{n\to +\infty} 0
	\end{align*}
	Par comparaison de séries à termes positifs, la série $\sum u_n$ converge.
	\item De même :
	\begin{align*}
		\frac{u_n}{1/n^2} &= n^2\eu{n^3\ln\left(\cos(1/n)\right)} \\
		&= \eu{2\ln(n) + n^3\ln\left(\cos(1/n)\right)}\\
		&= \eu{n\left(\frac{2\ln(n)}{n} + n^2\ln\left(\cos(1/n)\right)\right)}
	\end{align*}
	Or $n^2\ln\left(\cos(1/n)\right) \eq{} n^2\left(\cos(1/n)-1\right) \eq{} -n^2\frac{1}{2n^2}=-\frac12$.
	Ainsi, $\frac{2\ln(n)}{n} + n^2\ln\left(\cos(1/n)\right)\tendversen{n\to +\infty} -\frac12$ et par composée, $\frac{u_n}{1/n^2}\tendversen{n\to +\infty} 0$.\\
	On peut alors conclure par comparaison de séries à termes positifs que la série $\sum u_n$ converge.
	\item A nouveau par équivalent et exponentiation :
	\[ \sqrt{\tan\left(\frac{1}{2022+n\sqrt{n}}\right)}\eq{+\infty} \sqrt{\frac{1}{2022+n\sqrt{n}}} \eq{+\infty} \frac{1}{\sqrt{n\sqrt{n}}} = \frac{1}{n^{3/4}}. \]
	Par comparaison, la série $\sum \frac{1}{n^{3/4}}$ diverge ($3/4\leq 1$) et est à terme positif, donc la série $\sum u_n$ diverge.
\end{enumerate}

\end{correction}
